陈近南：心底无私天地宽

　　排名第五
　　武功：★ ★ ★ ★ ★
　　智商：★ ★ ★ ★ ★
　　情商：★ ★ ★
　　英雄指数：★ ★ ★ ★
　　攻击力：★ ★ ★ ★ ★
　　《鹿鼎记》开篇写吕留良、黄宗羲和顾炎武三位大儒相聚，诗酒唱和，由此贯穿出两个故事，其一是明书大案的这场惨绝的文字狱，吴之荣卑鄙小人卖身投靠告密，株连了无数读书人无辜惨死；其二是查伊璜与吴六奇之间传奇的友谊，这一段是最为闪光的亮点。这两个故事，都与清初笔记小说《记吴六奇》一文相关，是金大侠从中加以变化改动写来。查伊璜的慧眼识人，吴六奇铁丐的风尘奇气，读之真可以助酒兴，让人赞叹不已。
　　由吴六奇身上，引出“天地父母，反清复明”的天地会，又引出天地会总舵主陈近南。“平生不识陈近南，就做英雄也枉然”。好顺口的一句，就将陈近南的神异写得极尽想像。而情节和场景最后忽然加速启动，陈近南从天而降，替顾、吕、黄三人解决了捕捉他们的官兵。“在下姓陈，草字近南”，忽闻此语，真如聆仙乐，让人在惊讶和快意中醺然。
　　神龙一现的陈近南再次出场，摆足了场面，气派极大。先是群豪二三百人在大门外相候，八字排开，茅十八在担架上也抬出来等着，并真心渴望能一睹陈近南天颜，“就算即刻便死”也心甘情愿。
　　陈近南在本书中，其实是个悲剧人物，而且他的愚忠，也让人不大佩服，但陈近南的大义凛然，一身正气，还是写得轰轰烈烈，让人神往。他是诸葛亮那种人，鞠躬尽瘁，死而后己，明知不可为而为之，只求尽力，心安而已，陈近南的身上有一种悲剧的崇高美感。
　　这次的小宝作徒弟，也是为大局作想。陈近南明言，并不喜欢小宝的油腔滑调，狡猾多诈，但一切只以天下大事为重，冒险而行。看小宝与他斗嘴，偏有许多古怪的废话，真让陈近南哭笑不得，拿小宝没办法。
　　陈近南道：“就算明知是火坑，也只好跳下去。”这是他为人处世安身立命之本色，是他诸般行事言辞内在本质所在。立小宝为青木堂香主，实是有说不出的苦衷，不得已而为之。但虽是如此，陈近南还是盼着小宝成材，教他武功，教他为人的道理，教他处世的艰辛，又为小宝解去海大富所下之毒，真是苦口婆心，语重心长。
　　功高震主，本是政治斗争中的大忌。陈近南一世英雄，精明忠诚，却没有想通此一关节。郑克爽道：“天地会只知有陈近南，哪里还知道台湾郑家？”一语道破天机。郑氏权力斗争的内幕，此时公然开张揭露，利益要求被重新分配，郑克爽与其兄弟争位，陈近南成了无辜的牺牲品。
　　冯锡范突然发难，天地会眼看又要遭灭顶之灾。小宝受命运垂青，让他又在天地会中立了奇功，靠着他撒石灰的下三滥手段，这才救了陈近南和天地会中兄弟的性命。小宝虽然得手，却心下忐忑不安，怕陈近南怪他手段卑鄙不够正大光明，但陈近南的境界，却不是茅十八可以比的。陈近南不仅没有怪他，反而夸赞他机智，这是识大体。
　　看到陈近南两鬓斑白，神色憔悴，为反清复明事业操碎了心，小宝动了真情，将《四十二章经》中的藏宝图拿出来给陈近南，给郁闷忧愁的陈近南打了一剂强心针，精神顿时大振。“师父是不要银子的”，陈近南在此书中，是多么难得的一点亮色。看此书中哪一件事不要银子？有几人不在银子面前败下阵来？
　　陈近南义释了归辛树等人，使归辛树又羞又愧，这才明白中了吴三桂的奸计，误杀了吴六奇。归二娘性子刚烈，立时就要横刀引颈自杀，陈近南舍身相救，拼着挨了归二娘一掌，口吐鲜血，夺去归二娘的单刀。陈近南这等武功，这等胸襟，不能不让归辛树口服心服。
　　施琅和陈近南等打水战，打到神龙岛上，陈近南大义凛然，晓之以理，动之以情，说得施琅面有愧色，正关键之时，郑克爽却在背后突施暗算，刺了陈近南致命一剑。小宝靠着何惕守新送给他的暗器“含沙射影”才制住冯锡范和郑克爽，但已救不了陈近南的性命。陈近南英明一世，却落得如此结局，实在让人寒心，临死之前还要小宝答应要饶了郑克爽性命，这是陈近南一生的死穴所在，愚忠，毁灭了这个大英雄。
　　陈近南最后道：“我一生为国为民，无愧于天地。”
　　读此，真是惊心动魄，大英雄胸襟坦荡，心底无私天地宽，但终不能见容于天地之间，天妒英雄也？造物弄人乎？
　　十大英雄上榜人物中，陈近南以其心底无私天地宽的崇高美感，让人叹服和感怀，因此排名第五。